"삼성·현대車 투톱효과일뿐…별도 통계 만들어야"
◆ 현장경기 긴급 진단 ◆
체감경기와 지표 간 괴리를 설명할 때 빠지지 않고 등장하는 키워드가 양극화다. 한국은 특히 삼성전자ㆍ현대차 등 극소수 슈퍼스타들이 성장을 이끌고 있다.
삼성전자, 현대차, 기아차 등 이들 3사가 지난해 한국 기업의 전체 순이익에서 차지한 비중은 30%에 육박한다. 3년 전인 2009년의 두 배 수준으로 올해도 이런 쏠림현상이 이어지고 있다. 현대경제연구원에 따르면 전체 상장기업 매출액 증가율은 2010년 18.6%에서 2012년 5%까지 떨어졌는데, 삼성전자와 현대차를 제외하면 2010년 18.0%에서 2012년 3.7%로 더 낮아졌다. 일각에서 두 회사를 제외한 경제지표를 별도로 내놓아야 체감경기를 제대로 파악할 수 있다고 주장하는 이유다.
하지만 일부 대기업의 사상 최대 실적이 우리 경제에 미치는 순영향은 희미해졌다. 한국은행의 한 금통위원은 '과거 수출 중심의 성장전략을 뒷받침하던 선순환 고리가 끊어지면서 낙수효과가 축소됐고 불경기의 타격이 특정 경제 부문에 집중되고 있다'며 '자영업자를 대표로 하는 중산층 복원이 이뤄지지 않으면 체감경기와 지표경기 간 괴리는 사라지지 않을 것'이라고 주장했다. 개인들도 소득 격차가 벌어지기는 마찬가지다. 지난해 상위 20%(5분위) 가계는 238만원의 흑자를 기록한 반면 하위 20%(1분위)는 15만원의 적자를 보였다. 상위 20%의 가계수지 흑자는 점차 늘고 있지만 하위층은 적자 상태를 면치 못하고 있다.